[Changchun-Temple-Master-and-disciples-painting-0316.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Changchun-Temple-Master-and-disciples-painting-0316.jpg "fig:Changchun-Temple-Master-and-disciples-painting-0316.jpg")与[北七真](../Page/北七真.md "wikilink")。
中间端坐者为王重阳。丘處機居其左首第一。\]\]

**丘處機**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**通密**，[道號](../Page/道號.md "wikilink")**長春子**，[山東](../Page/山東.md "wikilink")[棲霞人](../Page/棲霞市.md "wikilink")，[金末](../Page/金朝.md "wikilink")[元初](../Page/元朝.md "wikilink")[全真道](../Page/全真道.md "wikilink")[道士](../Page/道士.md "wikilink")。丘處機為[金世宗](../Page/金世宗.md "wikilink")、[金章宗](../Page/金章宗.md "wikilink")、[金卫绍王](../Page/金卫绍王.md "wikilink")、[金宣宗和](../Page/金宣宗.md "wikilink")[元太祖成吉思汗敬重](../Page/元太祖.md "wikilink")，並因遠赴[西域勸說](../Page/西域.md "wikilink")[成吉思汗減少屠杀而聞名](../Page/成吉思汗.md "wikilink")。在[道教史和信仰上](../Page/道教.md "wikilink")，丘處機被奉為[全真道](../Page/全真道.md "wikilink")「[北七真](../Page/北七真.md "wikilink")」之一，以及[龍門派的祖師](../Page/龍門派.md "wikilink")。

## 生平

丘處機本名不詳，[金熙宗](../Page/金熙宗.md "wikilink")[皇統八年](../Page/皇統.md "wikilink")[農曆正月十九日](../Page/農曆.md "wikilink")（1148年2月10日）生於[山東](../Page/山東.md "wikilink")[登州](../Page/烟台.md "wikilink")[棲霞](../Page/栖霞市.md "wikilink")。1166年開始學[道](../Page/道.md "wikilink")。1167年拜[全真道祖師](../Page/全真道.md "wikilink")[王重陽為師](../Page/王重陽.md "wikilink")，王重陽為他[訓名處機](../Page/訓名.md "wikilink")，字通密，號長春子。1168至1170年間，丘處機跟隨[王重陽在山東和](../Page/王重陽.md "wikilink")[河南傳教](../Page/河南.md "wikilink")。1170年春，王重陽在[河南](../Page/河南.md "wikilink")[汴梁逝世後](../Page/汴梁.md "wikilink")，丘處機跟隨同門[馬鈺](../Page/馬鈺.md "wikilink")、[譚處端和](../Page/譚處端.md "wikilink")[劉處玄到](../Page/劉處玄.md "wikilink")[陝西](../Page/陝西.md "wikilink")[終南山拜會王重陽的朋友](../Page/終南山.md "wikilink")，及後於1172年將王重陽遷葬終南山。

1174年為王重陽守喪的期限屆滿後，丘處機先後在陝西[寶雞](../Page/寶雞.md "wikilink")[磻溪和](../Page/磻溪.md "wikilink")[隴州](../Page/隴州.md "wikilink")[龍門山修煉十餘年](../Page/龍門山.md "wikilink")，自此聲望日隆。1186年冬，他重返終南山主持「祖庭」（今[重陽萬壽宮](../Page/重陽萬壽宮.md "wikilink")）事務。

[金世宗](../Page/金世宗.md "wikilink")[大定二十八年春](../Page/大定_\(金朝\).md "wikilink")（1188年），應[金世宗的诏书邀請前往](../Page/金世宗.md "wikilink")[燕京會面](../Page/燕京.md "wikilink")，受命主持万春节醮事，留居官庵，期间获得金世宗三次召见。他在燕京留居半年後，当年秋天得到同意返回的圣旨，1189年春，返回終南山祖庭。

1191年冬，由於[金章宗限制全真道在陝西的活動](../Page/金章宗.md "wikilink")，丘處機被迫帶領部分弟子回到故鄉棲霞。稍後，他將舊宅拓建為太虛觀，繼續弘揚道法。

### 掌教時期

1203年[劉處玄逝世](../Page/劉處玄.md "wikilink")，丘處機成為全真道第五任掌教。丘處機掌教時間長達二十四年，期間他在政治和社會上積極發揮自己的影響，使全真道的發展進入興盛時期。

[金章宗](../Page/金章宗.md "wikilink")[泰和七年](../Page/泰和.md "wikilink")（1207年），[金章宗和](../Page/金章宗.md "wikilink")[李元妃先后赐额与](../Page/李师儿.md "wikilink")《[玄都宝藏](../Page/玄都宝藏.md "wikilink")》予栖霞太虚观。

[金卫绍王](../Page/金卫绍王.md "wikilink")[大安三年](../Page/大安_\(金朝\).md "wikilink")（1211年），丘处机奉[金卫绍王诏书前往](../Page/金卫绍王.md "wikilink")[中都](../Page/金中都.md "wikilink")，游德兴琅山。

在1203至1219年間，他在[山東](../Page/山東.md "wikilink")[蓬萊](../Page/蓬萊.md "wikilink")、[芝陽](../Page/龍口市.md "wikilink")、[掖縣](../Page/掖縣.md "wikilink")、[北海和](../Page/北海郡.md "wikilink")[膠西等地傳教](../Page/膠西.md "wikilink")。

[金宣宗](../Page/金宣宗.md "wikilink")[贞祐二年](../Page/贞祐.md "wikilink")（1214年），山東登州、宁海州发生农民起义，金朝[駙馬都尉](../Page/駙馬.md "wikilink")[仆散安贞請丘處機協助招撫亂民](../Page/仆散安贞.md "wikilink")，憑藉丘處機的聲望，[登州和](../Page/登州.md "wikilink")[萊州等地很快恢復平靜](../Page/萊州.md "wikilink")；[朝廷赐赠](../Page/朝廷.md "wikilink")[封號](../Page/封號.md "wikilink")“自然应化弘教大师”。

[金宣宗](../Page/金宣宗.md "wikilink")[贞祐四年](../Page/贞祐.md "wikilink")（1216年），[金宣宗下诏派东平军](../Page/金宣宗.md "wikilink")[王庭玉召丘处机赴](../Page/王庭玉.md "wikilink")[汴梁](../Page/汴梁.md "wikilink")，但丘处机认为[女真皇帝有](../Page/女真.md "wikilink")“不仁之恶”，推辞未前往。

[宋宁宗](../Page/宋宁宗.md "wikilink")[嘉定十二年](../Page/嘉定_\(年号\).md "wikilink")（1219年）夏天，[宋宁宗派遣将领](../Page/宋宁宗.md "wikilink")[李全](../Page/李全.md "wikilink")、[彭义斌持诏书敦请丘处机赴](../Page/彭义斌.md "wikilink")[临安](../Page/临安.md "wikilink")，丘处机认为南宋皇帝有“失政之罪”，也推辞未前往。

### 成吉思汗的邀請

[元太祖十四年](../Page/元太祖.md "wikilink")（1219年）农历五月，成吉思汗派使者[劉仲祿等人携带诏书前往](../Page/劉仲祿.md "wikilink")[山东邀请丘处机前往蒙古帝国相见](../Page/山东.md "wikilink")，1219年农历十二月，劉仲祿到达山東莱州[昊天观](../Page/昊天观.md "wikilink")，奉命邀請丘處機前往蒙古帝国與成吉思汗會面，丘處機说：“我循天理而行，天使行处无敢违。”欣然同意前往。

[元太祖十五年](../Page/元太祖.md "wikilink")（1220年）农历正月，丘处机挑选门人弟子[赵道坚](../Page/赵道坚.md "wikilink")、[宋道安](../Page/宋道安.md "wikilink")、[尹志平](../Page/尹志平.md "wikilink")、[李志常等十八名弟子離開山東昊天观](../Page/李志常.md "wikilink")，启程西去，這時他已經年屆73歲。几个月后到达[大蒙古国统治的](../Page/大蒙古国.md "wikilink")[燕京](../Page/燕京.md "wikilink")（原金朝[中都](../Page/中都.md "wikilink")，1215年5月31日被[蒙古帝国攻陷后改名](../Page/蒙古帝国.md "wikilink")[燕京](../Page/燕京.md "wikilink")），丘处机一行人入驻[玉虚观](../Page/玉虚观.md "wikilink")，得到当地官员的热情接待。此时，丘处机听说成吉思汗已经于1219年农历六月统兵西征中亚的[花剌子模沙朝](../Page/蒙古征服花剌子模.md "wikilink")，而自己年事已高倦冒风沙，欲约成吉思汗来[燕京会见](../Page/燕京.md "wikilink")，于是写了一份陈情表。[刘仲禄乃令曷剌急驰报告成吉思汗](../Page/刘仲禄.md "wikilink")。成吉思汗忙于西征战事，不能东到燕京，便写了回复诏书，派遣[曷剌带回复丘处机](../Page/曷剌.md "wikilink")。

丘处机知道燕京会见不可能，便于1221年春天继续西行。当时[刘仲禄欲为成吉思汗挑选处女](../Page/刘仲禄.md "wikilink")，丘处机当即劝阻，他说，“[春秋时期](../Page/春秋时期.md "wikilink")[齐景公为了削弱鲁国](../Page/齐景公.md "wikilink")，派人挑选美女80人送给[鲁定公](../Page/鲁定公.md "wikilink")。定公与国相季氏朝欢暮乐，朝政日衰，[孔子为此指责定公](../Page/孔子.md "wikilink")：君相沉溺于声色，国家何以图强？”后成吉思汗知悉而罢选。

[元太祖十六年](../Page/元太祖.md "wikilink")（1221年）四月出[居庸关](../Page/居庸关.md "wikilink")，途經漠南和中亞地區，在漠北草原拜会[铁木哥斡赤斤后一路西行](../Page/铁木哥斡赤斤.md "wikilink")，途经[镇海城时接纳田镇海的建议留下](../Page/镇海城.md "wikilink")[宋道安](../Page/宋道安.md "wikilink")、[李志常等九名弟子修建栖霞观](../Page/李志常.md "wikilink")，然后再经回纥城、昌八刺城、阿里马城、赛蓝城。於1221年冬天抵達[撒馬爾干](../Page/撒馬爾干.md "wikilink")。

[元太祖十七年](../Page/元太祖.md "wikilink")（1222年）四月，丘处机途经[铁门关抵达](../Page/铁门关.md "wikilink")「大雪山」（今[興都庫什山](../Page/興都庫什山.md "wikilink")）[八鲁湾行宫觐见成吉思汗](../Page/八鲁湾行宫.md "wikilink")，实现了龙马相会（成吉思汗属马，丘处机属龙）。成吉思汗稱他為「[神仙](../Page/神仙.md "wikilink")」。同年秋冬，成吉思汗三次召见丘處機，詢問治國和養生的方法，丘處機向他以「敬天愛民」、減少屠杀、清心寡欲等為回應。及後，成吉思汗下詔[耶律楚材將這幾次的對話編集成](../Page/耶律楚材.md "wikilink")《[玄風慶會錄](../Page/:s:玄風慶會錄.md "wikilink")》。

元太祖十八年（1223年）春天，丘處機向成吉思汗辭行，成吉思汗下詔豁免全真道的賦役，並沿途派兵護送，一行人於冬天抵達[宣德府](../Page/宣德府.md "wikilink")。

跟随丘处机一路西行的十八名弟子之一的[李志常](../Page/李志常.md "wikilink")（1193-1256年，1238年-1256年为[全真教掌教](../Page/全真教.md "wikilink")），根据一路上的西行见闻，后来写成《[长春真人西游记](../Page/长春真人西游记.md "wikilink")》一书，具有重要的史料价值。

### 晚年

元太祖十九年(1224年)农历二月初七，丘處機應[燕京](../Page/燕京.md "wikilink")[行中书省](../Page/行中书省.md "wikilink")[尚书](../Page/尚书.md "wikilink")[石抹咸得卜的邀請主持](../Page/石抹咸得卜.md "wikilink")[天長觀](../Page/天長觀.md "wikilink")，是时教门大兴，当地的道众组织了“燕京八会”。（平等、长春、灵宝、长生、明真、平安、消灾、万莲）同年，丘处机持圣旨拯救数万生灵。《元史·丘处机传》记载：“此时，国兵践蹂中原，河南、（河）北尤甚，民罹俘戮无所逃命。处机还燕京，使其徒牒牌招求于战伐之余，由是为人奴者得复为良，与濒死而更生者，毋虑二三万人，中州人至今称道之。”自此，全真教盛极一时，丘处机的声誉亦登峰造极。寺庙改道观、宗教上信奉佛教更道教者不计其数。

元太祖二十年(1225年)秋天，燕京行中书省宣抚使[王楫以](../Page/王楫.md "wikilink")“[荧惑犯尾](../Page/荧惑.md "wikilink")”请丘处机作醮祈禳。

元太祖二十一年(1226年)春天，丘处机应邀到[蓟县](../Page/蓟县.md "wikilink")[盘山启建黄箓](../Page/盘山.md "wikilink")。1226年夏，[燕京大旱](../Page/燕京.md "wikilink")，丘处机为百姓设醮祈雨，非常灵验，很快下雨。

元太祖二十二年农历五月(1227年)，燕京大旱，丘处机为百姓设醮祈雨，天马上就下雨，被誉作“神仙雨”。

1227年农历五月二十五日，[王志明自](../Page/王志明.md "wikilink")[秦州前来传成吉思汗圣旨](../Page/秦州.md "wikilink")，圣旨中將天長觀改名[長春宮](../Page/白雲觀.md "wikilink")（今[北京](../Page/北京.md "wikilink")[白雲觀](../Page/白雲觀.md "wikilink")），北宫仙岛为[万安宫](../Page/万安宫.md "wikilink")，並賜「[金虎牌](../Page/虎符.md "wikilink")」，以“道家事一切仰『神仙』處置”，即詔命丘處機掌管天下[道教](../Page/道教.md "wikilink")。诏书中还提到“朕常念神仙，神仙毋忘朕也。”，显示成吉思汗对丘处机的礼遇极高。

元太祖二十二年農曆七月初九日（1227年8月22日），丘處機在長春宮寶玄堂[羽化逝世](../Page/羽化.md "wikilink")，享齡80歲。在逝世一周年，他的弟子將他安葬在長春宮內的處順堂。[至元六年](../Page/至元.md "wikilink")(1269年)，[忽必烈下](../Page/忽必烈.md "wikilink")[詔贈封他為](../Page/詔.md "wikilink")「長春演道主教真人」。

## 相關文獻

### 成吉思汗派刘仲禄邀请丘处机前往蒙古草原的诏书全文

1219年农历五月，成吉思汗派刘仲禄前往山东，邀请丘处机前往蒙古草原相见，下面是诏书全文相关资料：

《成吉思皇帝赐丘神仙手诏碣》全文共406字，[元武宗](../Page/元武宗.md "wikilink")[至大二年](../Page/至大.md "wikilink")（1309年）四月，[河南](../Page/河南等处行中书省.md "wikilink")[内乡县](../Page/内乡县.md "wikilink")[石堂山](../Page/石堂山.md "wikilink")[普济宫的人们为不忘成吉思汗的皇恩](../Page/普济宫.md "wikilink")，纪念丘神仙的功德，请邓州（当时内乡隶属邓州）石堂山石匠李进忠将此手诏刻于圆顶石碑上，以诏后人。碑高1.8米，宽0.63米，厚0.23米，平首。字体为楷书，计16行字，满行32字，碑文行楷。手诏碑文如下：

### 丘处机因为年事已高希望能在燕京和成吉思汗相见的陈情表全文

1220年正月，丘处机启程北行，二月，抵达燕京。之后得知成吉思汗已经在1219年六月西征中亚[花剌子模沙朝](../Page/蒙古征服花剌子模.md "wikilink")，觉得自己年事已高，西行太远，希望约成吉思汗在[燕京相见](../Page/燕京.md "wikilink")，于是在三月写了一份陈情表。

下面是丘处机写给成吉思汗的陈情表全文：\[1\]

### 成吉思汗第二次派曷剌邀请丘处机前往中亚草原的诏书全文

刘仲禄乃令曷剌将丘处机的陈情表急驰报告成吉思汗。成吉思汗忙于西域战事，不能东到燕京，便写了回复诏书，派遣曷剌带回复丘处机。1220年十月，曷剌带诏书回到燕京。丘处机得知诏书后，决定于1221年春继续西行。

下面是成吉思汗给丘处机的第二份邀请诏书全文\[2\]：

### 丘处机从中亚草原返回山东途中成吉思汗发的四道圣旨全文

1223年，丘处机向成吉思汗辞行，向东返回山东，在丘处机回途中，成吉思汗一共给他发了四道圣旨，其中的癸未羊儿年为1223年。圣旨具体内容如下\[3\]：

圣旨其一

圣旨其二

圣旨其三

圣旨其四

### 作品

  - 《磻溪集》
  - 《鳴道集》（佚失）\[4\]
  - 《[長春真人西遊記](../Page/長春真人西遊記.md "wikilink")》，[李志常撰](../Page/李志常.md "wikilink")
  - 《玄風慶會錄》，[耶律楚材記述](../Page/耶律楚材.md "wikilink")
  - 《大丹直指》，作者存疑（戈國龍主張為施肩吾一系的丹道文獻）
  - 《攝生消息論》，作者存疑

## 評價

丘處機對成吉思汗的勸說，稍微減少了[蒙古帝国進攻](../Page/蒙古帝国.md "wikilink")[金国時的屠杀和破壞](../Page/蒙金战争.md "wikilink")，使他在當時已得到大眾的高度評價，亦使全真道成為當時最興盛的[宗教](../Page/宗教.md "wikilink")。

後世不少評價，都盛讚丘處機拯救生靈的功德，甚至超越他在宗教上的貢獻。

例如全真道道士撰寫的《[金蓮正宗記](../Page/金蓮正宗記.md "wikilink")》便收錄了一個故事，記載三個人在討論丘處機的貢獻，首兩個人分別稱許他的修煉精湛和弘道有功，而最後一人則批評兩者「見其小不見其大」，讚揚丘處機的最大貢獻是使「四百州半獲安生」，倖免於難的百姓「不啻乎百千萬億」。

明代民間戲曲也有一段，[正一派道人](../Page/正一派.md "wikilink")、[茅山派道人與](../Page/茅山道.md "wikilink")[全真派道人相遇](../Page/全真派.md "wikilink")，正一道人說他們的[法術可以救出](../Page/法術.md "wikilink")[地獄中受苦的](../Page/地獄.md "wikilink")[亡魂](../Page/亡魂.md "wikilink")，這是道教的精華。茅山道人則說他們可以使[信徒清修無礙](../Page/信徒.md "wikilink")，死後根本不可能墮入地獄。全真道人則表示，他們的[祖師](../Page/祖師.md "wikilink")[丘長春](../Page/丘長春.md "wikilink")[真人勸服了](../Page/真人.md "wikilink")[蒙古](../Page/蒙古.md "wikilink")[可汗](../Page/可汗.md "wikilink")，避免了[中土遭到蒙古軍的彻底屠殺而變成人間地獄](../Page/中土.md "wikilink")。另外兩人一聽此言，嘆服不已。

又[清高宗撰寫一幅對聯](../Page/清高宗.md "wikilink")，謂「萬古長生，不用餐霞求秘訣；一言止殺，始知濟世有奇功」，都表達了同類的看法，其中「一言止殺」四字成為簡括丘處機貢獻的常用詞。

## 注释

## 参考文献

## 外部連結

  - [《元史》卷二百二《丘处机传》](http://www.guoxue.com/shibu/24shi/yuanshi/yuas_202.htm)
  - [《新元史》卷二百四十三《丘处机传》](http://www.guoxue123.com/shibu/0101/00xys/242.htm)
  - 鄭素春：〈\[<http://readopac3.ncl.edu.tw/nclJournal/search/detail.jsp?sysId=0006678746&dtdId=000040&search_type=detail&la=ch&checked=&unchecked=0010006724862,0020006704188,0030006678746,0040006629190,0050006621884,0060006450990,0070005985296,0080006528834,0090004798911,0100006625949,0110004709426,0120004677276,0130006650565>,
    全真道士丘處機的生命觀與宗教實踐\]〉。
  - [山东省情网：丘处机光大全真教](https://archive.is/20121201222247/http://www.infobase.gov.cn/history/songtoqing/200708/article_10907.html)
  - [長春真人小百科](http://www.qiuchuji.org/)
  - [中華人：長春真人丘處機](http://www.greatchinese.com/gods/qiuchuji.htm)
  - [长春真人西游记](http://www.guoxue123.com/biji/song/0000/003.htm)
  - [元朝 耶律楚材
    奉旨编录《玄风庆会录》全文](https://web.archive.org/web/20150225095701/http://www.muping.gov.cn/qz/onews.asp?id=170)

{{-}}

[C](../Category/金朝道士.md "wikilink") [C](../Category/元朝道士.md "wikilink")
[Q丘](../Category/山東道教人物.md "wikilink")
[Category:全真七子](../Category/全真七子.md "wikilink")
[Q丘](../Category/栖霞人.md "wikilink")
[Category:丘姓](../Category/丘姓.md "wikilink")

1.  参见：元朝[陶宗仪](../Page/陶宗仪.md "wikilink")《南村辍耕录》卷十《丘真人传》，第120-121页，王雪玲校点，辽宁教育出版社，1998年3月第1版。
2.  《长春真人西游记》附录中的记载
3.  《长春真人西游记》附录中的记载
4.  陳時可《長春真人本行碑》：「師於道經無不讀，儒書梵典亦歷歷上口，又喜屬文賦詩，然未始起稿，大率以提倡玄要為意，雖不事雕鐫，而自然成文，有《磻溪》、《鳴道》二集行於世。」